### $\psi$ 函数的相关证明

$\psi(x)$ 意为 $x$ 的简化剩余系的基数。

#### 1. $\Large\psi(p^n)=p^n-p^{n-1}$

显然，小于 $p^n$ 的数与 $p^n$ 的公因子的质因数分解必然包含 $p$ ,故枚举，与 $p^n$ 不互质的数 $1\times p,2\times p,\cdots,p^{n-1}\times p$ 总共为 $p^{n-1}$ 个。

#### 2. $\gcd(a,b)=1,\Large\psi(ab)=\psi(a)\psi(b)$

若上式成立，则由整数质因数分解的唯一性有 $\displaystyle{\psi(a)=\psi(\prod{p_{i}^{n_i}})}=\prod{\psi(p_{i}^{n_i})}$

故只需证 $\psi(p_a^{n_1}p_b^{n_2})=\psi(p_a^{n_1})\psi(p_b^{n_2}),a=p_a^{n_1},b=p_b^{n_2}$ 成立则原式成立。

记与 $a,b,ab$ 不互质的数的个数分别为 $A,B,AB$。

$$
\Large\begin{align*}
    A  &= \sum\limits_{i=1}^{p_a^{n_1-1}p_b^{n_2}}sgn(i\times p_a)\\
    B  &= \sum\limits_{i=1}^{p_a^{n_1}p_b^{n_2-1}}sgn(i\times p_b)\\
    AB &= \sum\limits_{i=1}^{p_a^{n_1-1}p_b^{n_2-1}}sgn(i\times p_a p_b)\\
    \psi(ab) &= ab-A-B+AB = ab(1-\frac{1}{p_a})(1-\frac{1}{p_b})=\psi(a)\psi(b)
\end{align*}
$$

综上，有 $\gcd(a,b)=1,\psi(ab)=\psi(a)\psi(b)$ 。

#### 3.欧拉变换： $\Large\sum\limits_{d|n}\psi(d)=\Large\sum\limits_{d|n}\psi(\frac{n}{d})=n$

记 $\Large f(n) = \sum\limits_{d|n}\psi(d)$

引理：
$$
\Large\begin{align*}
     f(n)f(m) &= \Large\sum\limits_{d|n}\psi(d)\sum\limits_{d|m}\psi(d)
    \\&= \sum\limits_{i|n}\sum\limits_{j|m}\psi(i)\psi(j)
    \\&= \sum\limits_{i|n}\sum\limits_{j|m}\psi(ij)
    \\&=  f(nm)
\end{align*}
$$

当 $\Large n = p^m$ 时：

$$
\Large\begin{align*}
     f(p^m) &= \Large\sum\limits_{i=0}^{m}\psi(p^i)
    \\&= 1+\sum\limits_{i=1}^{m}(p^i-p^{i-1})
    \\&= p^m
\end{align*}
$$

当 $\Large n=\prod{p_{i}^{n_i}}$ ，结合引理可证。

#### 4.欧拉定理： $\Large \gcd(m,a)=1,a^{\psi(m)} \equiv 1 \mod m$

设 $\Large {b_1,b_2\cdots b_{\psi(m)}}$ 构成 $m$ 的一个简化剩余系。

当 $\gcd(a,b) = 1$ 时由中国剩余定理

$$
\Large\begin{cases}
      ab_1 &\equiv C_1 \mod m
    \\ab_2 &\equiv C_2 \mod m
    \\\cdots
    \\ab_{\psi(m)} &\equiv C_{\psi(m)} \mod m
    \\C_i = b_j
\end{cases}
$$

$$
\Large\begin{cases}
    a^{\psi(m)}\prod b_i \equiv \prod C_i \mod m
    \\\prod b_i \equiv \prod C_i \mod m
\end{cases}\\
$$

综上有 $\Large a^{\psi(m)} \equiv 1 \mod m$