> 前言
> 
> 好吧，之前写的关于皮亚诺公理与组合数的内容忘记转移阵地，因为系统的快速恢复全没了，大悲。
>> update 2020/8/23
>
>重写关于组合数的基本定义,加上了卢卡斯定理基本内容，以及卢卡斯定理不完整(不会，所以不完整)的证明。
>>update 2020/8/15

# 组合数

## 基础定义
$$n!=\prod\limits_{i=1}^ni$$
$$0! = 1$$
$$A_{n}^{m}=\frac{n!}{m!}$$
$$\dbinom{n}{m}=C(n,m)=C_n^m=\frac{A_{n}^{m}}{(n-m)!}=\frac{n!}{m!(n-m)!}$$

落到实际中来：

$A$ 是排列数，对于 $A_n^m$ 可以理解为从 $n$ 个互不相同的数字中选出 $m$ 个**有序**的数字的所有方案数。

$C$ 是组合数，对于 $C_n^m$ 可以理解为从 $n$ 个互不相同的数字中选出 $m$ 个**无序**的数字的所有方案数。

关于组合数写法补充说明：

$C_{n}^{m}$ 是苏联的写法，现在比较正式的话好像一般都是 $\tbinom{m}{n}$ ,而后面那个 $C(n,m)$ 疑似是为了方便打字的写法。

### 常用变换
$$\begin{aligned}\tbinom{n}{m} 
&= \frac{n!}{m!(n-m)!}\\
&= \frac{(n-m+m)(n-1)!}{m!(n-m)!}\\
&= \frac{(n-m)(n-1)!}{m!(n-m)!}+\frac{m(n-1)!}{m!(n-m)!}\\
&= \frac{(n-1)!}{m!(n-m-1)!}+\frac{(n-1)!}{(m-1)!(n-m)!}\\
&= \tbinom{n-1}{m}+\tbinom{n-1}{m-1}
\end{aligned}$$

由这个式子不难推出下面的式子：

$$\tbinom{n+r+1}{r} = \sum\limits_{i=0}^{r}\tbinom{n+i}{i}$$
$$\tbinom{n}{l}\tbinom{l}{r}=\tbinom{n}{r}\tbinom{n-r}{l-r}$$
$$2^n = \sum\limits_{i=0}^{n}\tbinom{n}{i}$$
$$\sum\limits_{i=0}^{n}(-1)^{i}\tbinom{n}{i}=0$$
$$\tbinom{n+1}{r+1}=\sum\limits_{i=r}^{n}\tbinom{i}{r}$$

- 小试牛刀

求证：

$$(a+b)^n=\sum\limits_{i=0}^{n}\tbinom{n}{i}a^{n-i}b^{i}$$
证明：
$$\boxed{\begin{aligned}
\text{首先，对于  n = 1:}\\
(a+b) &= \tbinom{1}{0}a+\tbinom{1}{1}b=a+b\\
\text{显然成立。}\\
\text{不妨设当 n = k 时公式成立：}\\
(a+b)^{k+1}&=(a+b)(a+b)^k\\
&=(a+b)\sum\limits_{i=0}^{k}\tbinom{k}{i}a^{k-i}b^{i}\\
&=\sum\limits_{i=0}^{k}\tbinom{k}{i}(a^{k-i+1}b^{i}+a^{k-i}b^{i+1})\\
&=a^{k+1}+b^{k+1}+\sum\limits_{i=1}^{k}\left(\tbinom{k}{i-1}+\tbinom{k}{i}\right)a^{k-i+1}b^{i}\\
&=\sum\limits_{i=0}^{k+1}\tbinom{k+1}{i}a^{k-i+1}b^{i}\\
\text{综上，二项式定理成立。}
\end{aligned}
}$$

补充：

二项式定理常见变形：$(a+1)^n=\sum\limits_{i=0}^n\tbinom{n}{i}a^i$

## 组合数取余

$Lucas\ \text{定理}：$

令 $n = sp+q,m = tp+r$ 则有：

$$\large \dbinom{n}{m} \equiv \dbinom{s}{t}\dbinom{q}{r} \pmod{p}$$

伪代码大概这样：

~~~c
Lucas(x,y)=Lucas(x/p,y/p)*Lucas(x%p,y%p)%p;
~~~

证明(不会待补充)：

首先有：

$$\dbinom{p}{f} \equiv 0 \pmod {p} \ \ f>0\ \land\ f < p $$

$$\begin{aligned}(1+x)^n
&\equiv(1+x)^{sp+q}\pmod{p}\\
&\equiv((1+x)^p)^s\cdot(1+x)^q\pmod{p}\\
&\equiv(1+x^p)^s\cdot(1+x)^q\pmod{p}\\
&\equiv\left(\sum\limits_{i=0}^{s}\tbinom{s}{i}x^{pi}\right)\cdot\left(\sum\limits_{i=0}^{q}\tbinom{q}{i}x^i\right)\pmod{p}\\
&=
\end{aligned}$$
