## 差分序列

对于一个数列 $\{a_n\}$ ，可以这样生成它的一阶差分序列 $\{b_n\}$。

 $b_i = a_{i+1}-a_i$。

记作 $\Delta{f(x)} = f(x+1) - f(x)$。

对于 $p$ 阶差分可以记作 $\Delta^p{f(x)}$ 。

$$\Delta^p{f(x)} = \Delta^{p-1}f(x+1)-\Delta^{p-1}f(x)$$

如果数列 $a_n$ 的 $p$ 阶差分数列是一个非 $0$ 常数数列，那么称它为 $p$ 阶等差数列。

特别地，一阶等差数列就是我们通常说的等差数列，二阶及二阶以上的等差数列统称为高阶等差数列。

**定理:数列 $\{a_n\}$ 的 $p$ 阶差分序列是一个常数数列的充要条件是数列的通项公式为 $n$ 的一个 $p$ 次多项式。**

引理 1 ：

定义:

$$f(x) = \sum\limits_{i=1}^{x}i^n$$

证明： $f(x)$ 是一个 $n+1$ 次多项式.

不失一般性，考虑 $n$ 时的情况。

设 $g(x) = x^{n+1}$。

对每一项 $g(x)$ 使用二项式定理展开：

$$\begin{aligned}
&g(x)=(x-1)^{n+1}+\tbinom{n+1}{1}(x-1)^n\cdots+\tbinom{n+1}{n}(x-1)+\tbinom{n+1}{n+1}\\
&g(x-1)=(x-2)^{n+1}+\tbinom{n+1}{1}(x-2)^n\cdots+\tbinom{n+1}{n}(x-2)+\tbinom{n+1}{n+1}\\
&\cdots\cdots\\
&g(1) = 1^{n+1}
\end{aligned}$$

将上述式子全部合并起来有:

$$\sum\limits_{i=1}^x{(x-i+1)^{n+1}}=\sum\limits_{i=1}^{x}\sum\limits_{j=0}^{n+1}\tbinom{n+1}{j}(x-i)^{n-j+1}$$

显然化简有:

$$x^{n+1} = \sum\limits_{i=1}^{x}\sum\limits_{j=1}^{n+1}\tbinom{n+1}{j}(x-i)^{n-j+1}$$

我们把上面那个式子移项有:

$$
x^{n+1} = \sum\limits_{i=1}^{x}\sum\limits_{j=2}^{n+1}\tbinom{n+1}{j}(x-i)^{n-j+1}+\sum\limits_{i=1}^{x}\tbinom{n+1}{1}(x-i)^{n}
$$

$$
\sum\limits_{i=1}^{x}(x-i)^n = \frac{x^{n+1}-\sum\limits_{i=1}^{x}\sum\limits_{j=2}^{n+1}\tbinom{n+1}{j}(x-i)^{n-j+1}}{n+1}
$$

这个式子换一个表达形式:

$$f(x-1)=\sum\limits_{i=1}^{x-1}i^n = \frac{x^{n+1}-\sum\limits_{i=1}^{x}\sum\limits_{j=2}^{n+1}\tbinom{n+1}{j}(x-i)^{n-j+1}}{n+1}-1$$

这个式子是一个最高项为 $x^{n+1}$ 次多项式，即猜测成立。

综上，$f(x) = \sum\limits_{i=1}^{x}i^n$ 是一个 $n+1$ 次多项式。

接下来证明原定理，考虑充分性：

首先设有一个数列 $\{a_n\}$ 的通项公式:
$$f(n) = \sum\limits_{i=0}^{p}u_i\cdot n^i$$
$u$ 为常数项。

$$\begin{aligned}\Delta f(n)
&=f(n+1)-f(n)\\
&=\sum\limits_{i=0}^{p}u_i\cdot (n+1)^i-\sum\limits_{i=0}^{p}u_i\cdot n^i\\
&=\sum\limits_{i=0}^{p}u_i\cdot ((n+1)^i-n^i)\\
&=\sum\limits_{i=0}^{p}u_i\cdot n^i\left(\tbinom{n}{i}-1\right)\\
\end{aligned}$$

只考虑最高项，有 $\tbinom{n}{n}-1 = 0$,故最高项被消去。

即  $\Delta f(x)$ 为 $n-1$ 次多项式。

同理再差分 $n-1$ 次可得到一个常数列，即原数列的 $n$ 阶差分序列。

考虑必要性:


从 $n$ 阶差分序列是常数推这个蒟蒻做不到，只能数学归纳法。

对一阶差分序列为常数的多项式：

$$f(x) = \sum\limits_{i=1}^{x}\Delta f(i) = dx$$

定理在一次式范围内成立。

设定理在 $n$ 次多项式 $(g(x))$ 的范围内成立，考虑 $n+1$ 次多项式 $(f(x))$。

$$\begin{aligned}f(x)
&=\sum\limits_{i=1}^{x}g(i)\\
&=\sum\limits_{i=1}^{x}\sum\limits_{j=0}^{n}u_j\cdot i^{j}\\
&=\sum\limits_{j=0}^{x}u_j\sum\limits_{i=1}^{n}i^{j}
\end{aligned}$$

由引理 1 有 $\sum\limits_{i=1}^{n}i^{j}$ 是一个 $n+1$ 次多项式，设其系数为 $v_i$。

进一步化简：

$$\begin{aligned}f(x)
&=\sum\limits_{j=0}^{x}u_j\sum\limits_{i=0}^{j+1}v_i\cdot (n+1)^{j}
\end{aligned}$$

## 拉格朗日插值法

介绍：给定 $n+1$ 个点，由这 $n+1$ 个点可以确认唯一的 $n$ 次多项式 $f(x)$，求 $f(k)$ 。

式子：
$$\ell_i(k)=\prod\limits_{i\neq j,i=0}^{n}\frac{k-x_j}{x_i-x_j}$$
$$f(k) = L(k)= \sum\limits_{i=0}^{n}y_i\ell_i(k)$$
证明：

关于严谨证明，涉及到了一些比较高级的知识，所以暂时感性理解一下，对于一个 $k$ 次多项式，当我们代入一个 $x_i,i\in [0,n]$ 时易发现 $\prod\limits_{i\neq j,i=0}^{n}\frac{k-x_j}{x_i-x_j}$ 这一项会把所有 $j \neq i$ 的项消掉，扩展一下，$x_i \notin [0,n]$ 是也是同理。

综上，我们可以在 $\mathcal{O}(n^2)$ 的时间内求出 $f(k)$ 。

当我们代入的 $k = x$ 时算出来的就是系数(无证明，不清是否成立)。

### 考虑对于 $x_i$ 连续时的优化:

外层的求和不好搞，但是里层的连乘还是比较一眼的。

$$\prod\limits_{i\neq j,i=0}^{n}\frac{k-x_j}{x_i-x_j}$$

这个式子上层是一个前缀积或后缀积，下层是一个不显眼的阶乘。

在这种情况下我们可以化为:

$$f(k) = \sum\limits_{i=0}^{n-i}(-1)^{i+1}y_i\frac{Pre_{i-1}\cdot Suf_{i+1}}{fac_{i-1}\cdot fac_{n-i}}$$

提前预处理好阶乘和前缀后缀可以实现 $\mathcal{O}(n)$ 计算。

### 考虑需要新加入基准点时:

>拉格朗日插值法的公式结构整齐紧凑，在理论分析中十分方便，然而在计算中，当插值点增加或减少一个时，所对应的基本多项式就需要全部重新计算，于是整个公式都会变化，非常繁琐[5]。这时可以用重心拉格朗日插值法或牛顿插值法来代替。此外，当插值点比较多的时候，拉格朗日插值多项式的次数可能会很高，因此具有数值不稳定的特点，也就是说尽管在已知的几个点取到给定的数值，但在附近却会和“实际上”的值之间有很大的偏差（如右下图）[6]。这类现象也被称为龙格现象，解决的办法是分段用较低次数的插值多项式。
>![Lagrange_polynomial_Divergence](\${img}\Lagrange_polynomial_Divergence.jpg)
>
>> 来自维基百科

为了解决上述问题，我们对拉格朗日插值法进行改善得到了重心拉格朗日插值法。

重新定义
$$\ell(k) = \prod\limits_{i=0}^{n}(k-x_i)$$
由此可以将拉格朗日插值公式重写
$$\ell_i(k) = \frac{\ell(k)}{k-x_i}\cdot\frac{1}{\prod\limits_{i\neq j,j=0}^{n}(x_i-x_j)}$$
定义重心权:
$$w_i = \frac{1}{\prod\limits_{i\neq j,j=0}^{n}(x_i-x_j)}$$
于是:
$$L(k) = \ell(k)\sum\limits_{i=0}^n{\frac{w_i}{k-x_i}y_i}$$
即重心拉格朗日插值公式（第一型）或改进拉格朗日插值公式。

为了方便也可以将 $y_i$ 带入重心权中去算，这个式子实现了 $\mathcal{O}(n)$ 加入新的点。

进一步改良,对：(不明白 $g(x)\equiv 1$ 是个什么鬼)
$$\forall x,g(x)=L(x)$$