by 云岁月书 $ 2020/7/29 $

## 预备知识

#### 卷积与循环卷积

定义 $\Large a,b$ 为两个数列， $\Large n,m$ 为其长度 。

 定义卷积：

$$\Large c_k = \sum\limits_{i+j=k}a_ib_j$$

定义循环卷积（只有 $n = m$时存在）：

$$\Large c_k = \sum\limits_{(i+j)\space mod \space n =k}a_ib_j$$

### 欧拉公式

$$\Large e^{\mathrm{i}\theta} = \cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta$$

#### 欧拉公式证明

~~可以不用看，与后文没关系。~~

##### 代数证明：

由麦克劳林公式我们知道：

$$\large e^x=1+\sum\limits_{i=1}^{\infty}\frac{x^i}{i!}$$

$$\large\cos{x}=1+\sum\limits_{i=1}^{\infty}(-1)^{i}\frac{x^{2i}}{(2i)!}$$

$$\large\sin{x}=x-\sum\limits_{i=1}^{\infty}(-1)^{i}\frac{x^{2i+1}}{(2i+1)!}$$

将 $e^x$ 中的 $x$ 替换为 $\mathrm{i}x$ 。

我们有：

$$\large \begin{align}e^{\mathrm{i}x}&=1+\sum\limits_{i=1}^{\infty}\frac{(\mathrm{i}x)^i}{i!}\\&=1+\mathrm{i}x-\frac{x^2}{2!}-\frac{(ix)^3}{3!}\dots\\&=1+\sum\limits_{i=1}^{\infty}(-1)^{i}\frac{x^{2i}}{(2i)!}+\mathrm{i}(x-\sum\limits_{i=1}^{\infty}(-1)^{i}\frac{x^{2i+1}}{(2i+1)!})\\&=\cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta\end{align}$$

##### 欧拉公式的几合意义：

首先需要了解负数的两种表达方式，坐标法和幅角法。

坐标法就是虚数的基本定义即：$z = x + \mathrm{i}y$ ,在复平面上记作 $(x,y)$ 。

我们记复平面 $\mathrm{xOy}$ 上一复数 $P(x,y)$ ，也可表示为向量 $\overrightarrow{OP}$ 。

 $\overrightarrow{OP}$ 的长度记作复数$z$ 的模或绝对值，由此我们可以记向量 $\overrightarrow{OP} = (\arcsin{\frac{y}{\sqrt{x^2+y^2}}}，\sqrt{x^2+y^2})$ 。

当点 $P$ 不是原点，向量 $\overrightarrow{OP}$ 与 $x$ 轴正向的夹角称为复数的 $z$ **辐角**，记作 $Argz$ 。辐角的符号规定为：由正实轴依反时针方向转到 $\overrightarrow{OP}$ 为正，依顺时针方向转到 $\overrightarrow{OP}$ 为负。

易证幅角法下两复数相乘为幅角相加，模相乘。

复平面上，$e^{i\theta}$ 表示沿着单位圆从 $x$ 轴转动 $\theta$ 角。

证明如下：

对于 $e$ 我们在实数范围的定义是：

$$\large e = \lim\limits_{n\rightarrow\infty}(1+\frac{1}{n})^n$$

而其在复数上我们的定义是：

$$\large e^{\mathrm{i}}=\lim\limits_{n\rightarrow\infty}(1+\frac{\mathrm{i}}{n})^n$$

~~然后我不会了。~~

取极限，可以证明 $e^i = (1\space rad,1)$ 。

即 $e^{i\theta}，\theta\in[0,2\pi]$ 表示复平面上的单位圆。

### 单位根

$x^n -1 = 0$ 的 $x$ 被称作 $n$ 次单位根。

一般的在复数集内有 $n$ 个 $n$ 次单位根，记作 $w_i$ ，由欧拉公式有：

$$\Large w_k = e^{\frac{2\pi\mathrm{i}}{k}} = \cos\frac{2\pi}{k}+\mathrm{i}\sin\frac{2\pi}{k}$$

若 $n,k$ 互质，则称 $w_k$ 为本原单位根，其另一个意义是指 $\exists\forall x_l,x_r \in \{w_k^i| i \in [0,n)\},l \neq r$ 时有 $x_l \ne x_r$ 。

## 多项式乘法

定义多项式乘法：

$$\Large A(x)B(x) = \sum\limits_{i=0}^n\sum\limits_{j=0}^ma_ib_jx^{i+j} = \sum\limits_{i=0}^{n+m}c_kx^k$$

关于朴素多项式乘法，我们很容易可以得到其时间复杂度 $\Theta(n^2)$ 。

而且貌似也没有什么办法优化它。

于是我们我们可以转换一下思路，一个 $n$ 项多项式可以被 $n+1$ 个点唯一确定。

于是我们有了点值表示法，即 $(x_1,A(x_1)),(x2,A(x2)\dots(x_n,A(x_n)))$ 。

此时 $A(x)B(x) = \{(x_1,A(x_1)B(x_1)),(x_2,A(x_2)B(x_2))\dots(x_{Max(n,m)},A(x_{Max(n,m)})B(x_{Max(n,m)}))\}$。

我们再将它变换成多项式即可。

此时其时间复杂度仍是 $\Theta(n^2)$。

~~说实话感觉精度暴毙。~~





### 离散傅里叶变换

定义 **$a$** 为一个个数列， $n$ 为其长度 ，令

$$\Large b_k = \sum\limits_{i=0}^{n-1}a_iw_n^{ki} （1）$$ 

则称 **$b$** 为 **$a$** 的离散傅里叶变换（ $DFT$ ）,记作 $\large b = \mathcal{F}(a)$

其逆变换 （$IDFT$） 为：

$$\Large a_k = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=0}^{n-1}b_iw_n^{-ki} （2）$$

证明如下：

带入式 $(1)$ 到 式$(2)$ 中去有

$$\large \begin{align}\sum\limits_{i=0}^{n-1}b_iw_n^{-ki} &= \sum\limits_{i=0}^{n-1}w_n^{-ki}\sum\limits_{j=0}^{n-1}w_n^{ij}a_j \\&= \sum\limits_{j=0}^{n-1}a_j\sum\limits^{n-1}_{i=0}w_n^{-ki}w_n^{ij}\\&=\sum\limits_{j=0}^{n-1}a_j\sum\limits^{n-1}_{i=0}w_n^{i(j-k)}\end{align}$$

对于 $\large \sum\limits^{n-1}_{i=0}w_n^{i(j-k)}$ 有：

$$\large j = k,\sum\limits^{n-1}_{i=0}w_n^{i(j-k)} = n$$

$$j \ne k$$

$$\large\begin{align}\sum\limits^{n-1}_{i=0}w_n^{i(j-k)}&=\sum\limits^{n-1}_{i=0}(w_n^{j-k})^i\\&=\frac{(w_n^{j-k})^0(1-(w_n^{j-k})^n)}{1-w_n^{j-k}}\\&=\frac{1-(w_n^n)^{j-k}}{1-w_n^{j-k}}\\&=\frac{1-1}{1-w_n^{j-k}}\\&=0\end{align}$$

$$\Large\therefore \frac{1}{n}\sum\limits^{n-1}_{i=0}b_iw_n^{-ki}=\frac{1}{n}na_k=a_k$$

综上 $IDFT$ 成立，同理可从 $IDFT$ 推出 $DFT$ 。





关于循环卷积与 $DFT$ 我们有如下定理：

$$\Large\mathcal{F}(a*b)=\mathcal{F}(a)·\mathcal{F}(b)$$

$\Large ·$  表示逐点乘积，$a*b$ 表示 $a,b$ 的循环卷积。

关于证明：

$$\Large\begin{align}\mathcal{F}(a)·\mathcal{F}(b)&=\sum\limits^{n-1}_{i=0}a_iw^{ki}\sum\limits^{n-1}_{j=1}b_jw^{kj}\\&=\sum\limits^{n-1}_{i=1}\sum\limits^{n-1}_{j=1}a_ib_j(w^{i+j})^k\\&=\sum\limits^{n-1}_{L=0}\sum\limits_{i+j=L}a_ib_j\end{align}$$

回到多项式乘法，我们可以通过 $DFT$ 求出原式点值表示法，相乘后用 $IDFT$ 求出答案多项式，其时间复杂度仍是 $\Theta(n^2)$ ,但是此时结合本原单位根的性质我们可以优化到 $\Theta(n\log n)$ 。

## 快速傅里叶变换（$FFT$）

首先考虑一下本原单位根的性质：

$$\Large (w_{2n}^k)^2=w_n^k$$

$$\Large w_{2n}^{n+k}=-w_{2n}^k$$

由此令 $n = 2m$ ,我们将$ A（x） $的项按次数的奇偶分类：

$$\begin{align}A(x) &= \sum\limits_{0\le i < m}a_{2i}x^{2i}+\sum\limits_{0\le i < m}a_{2i+1}x^{2i+1}\\&= \sum\limits_{0\le i < m}a_{2i}x^{2i}+x\sum\limits_{0\le i < m}a_{2i+1}x^{2i}\end{align}$$

定义

$$\begin{align}&A_0(x)=\sum\limits_{0\le i < m}a_{2i}x^{i}\\&A_1(x)=\sum\limits_{0\le i < m}a_{2i+1}x^{i}\end{align}$$

那易有：

$$A(x)=A_0(x^2)+xA_1(x^2)$$

### 蝴蝶操作

结合单位根性质我们有：

$$\begin{align}A(w_n^k)&=A_0((w_n^k)^2)+w_n^kA_1((w_n^k)^2)\\&=A_0(w_m^k)+w_n^kA_1(w_m^k)\\A(w_n^{m+k})&=A_0((w_n^{m+k})^2)+w_n^{m+k}A_1((w_n^{m+k})^2)\\&=A_0(w_m^k)-w_n^kA_1(w_m^k)\end{align}$$

综上我们可以利用分治或者递归来求 $DFT$ 了，为了快速进行 $IDFT$ ,我们可以将 $FFT$ 中用到的 $w_n$ 替换为 $w_n^{-1}$ ,最后在乘 $\frac{1}{n}$即可。

### 具体分治操作：

定义 $A(i)$ 为多项式 $A$ 第 $i$ 项次数。

不难发现每 $j$ 次拆分序列是按照 $A(i)$ 二进制下第 $i-1$ 位划分，若为 $0$ ,则其在拆分后的左序列，反之在右序列。

当然这种操作过于繁琐，所以我们如过 $A(i)$ 二进制翻转，那么上面的要求就可以直接边做比较大小。

如下图：

$$(0001)_2,(0010)_2,(0011)_2,(0100)_2 \Rightarrow (0100)_2,(0010)_2,(0001)_2,(0011)_2$$

​                   			    $$\Large\Downarrow\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\Large\Uparrow$$

$$(1000)_2,(0100)_2,(1100)_2,(0010)_2 \Rightarrow (0010)_2，(0100)_2，(1000)_2，(1100)_2$$  

最后一些实现上的小技巧：

$$\Large n|N \Rightarrow w^n=w^{\frac{N}{n}}$$

用来快速预处理所有可能用的本原单位根。

$$(a+b\mathrm{i})^2 = (a^2+b^2)+(2ab)\mathrm{i}$$

将 $A(x)B(x)$ 变为 $A(x)^2$ ,由三遍 $FFT$  ,变成两遍 $FFT$ 。